# 第7章 MySQL高级特性
## 分区表
## 视图
## 外键约束
## 在MySQL内部存储代码
## 游标
## 绑定变量
## 字符集和校对
字符集是指一种从二进制编码到某类字符符号的映射，可以参考如何使用一个字节来表示英文字母。“校对”是指一组用于某个字符集的排序规则。
### MySQL如何使用字符集
每种字符集都可能有多种校对规则，并且都有一个默认的校对规则。每个校对规则都是针对某个特定的字符集的，和其他的字符集没有关系。校对规则和字符集总是一起使用的。
**创建对象时的默认设置**
MySQL服务器有默认的字符集和校对规则，每个数据库也有自己的默认值，每个表也有自己的默认值。这是一个逐层继承的默认设置，最终最靠底层的默认设置将影响你创建的对象。
**服务器和客户端通信时的设置**
当服务器和客户端通信的时候，它们可能使用不同的字符集。这时，服务器端将进行必要的翻译转换工作：
- 服务器端总是假设客户端是按照character_set_client设置的字符来传输数据和SQL语句的。
- 当服务器收到客户端的SQL语句时，它先将其转换成字符集character_set_connection。它还使用这个设置来决定如何将数据转换成字符串。
- 当服务器端返回数据或者错误信息给客户端时，它会将其转换成character_set_result。
![4092ab54abf2ef123d002cc681465c5a](第7章 MySQL高级特性.resources/WX20210708-104618@2x.png)
**MySQL如何比较两个字符串的大小**
如果比较的两个字符串的字符集不同，MySQL会先将其转成同一个字符集再进行比较。如果两个字符集不兼容的话，则会抛出错误，例如“ERROR 1267（HY000）:Illegal mix of collations”。这种情况下需要通过函数CONVERT（）显式地将其中一个字符串的字符集转成一个兼容的字符集。MySQL 5.0和更新的版本经常会做这样的隐式转换，所以这类错误通常是在MySQL 4.1中比较常见。
### 选择字符集和校对规则
### 字符集和校对规则如何影响查询
某些字符集和校对规则可能会需要更多的CPU操作，可能会消耗更多的内存和存储空间，甚至还会影响索引的正常使用。
只有排序查询要求的字符集与服务器数据的字符集相同的时候，才能使用索引进行排序。
## 查询缓存
MySQL查询缓存保存查询返回的完整结果。当查询命中该缓存，MySQL会立刻返回结果，跳过了解析、优化和执行阶段。
查询缓存系统会跟踪查询中涉及的每个表，如果这些表发生变化，那么和这个表相关的所有的缓存数据都将失效。这种机制效率看起来比较低，因为数据表变化时很有可能对应的查询结果并没有变更，但是这种简单实现代价很小，而这点对于一个非常繁忙的系统来说非常重要。
随着现在的通用服务器越来越强大，查询缓存被发现是一个影响服务器扩展性的因素。它可能成为整个服务器的资源竞争单点，在多核服务器上还可能导致服务器僵死。
### MySQL如何判断缓存命中
MySQL判断缓存命中的方法很简单：缓存存放在一个引用表中，通过一个哈希值引用，这个哈希值包括了如下因素，即查询本身、当前要查询的数据库、客户端协议的版本等一些其他可能会影响返回结果的信息。
当判断缓存是否命中时，MySQL不会解析、“正规化”或者参数化查询语句，而是直接使用SQL语句和客户端发送过来的其他原始信息。任何字符上的不同，例如空格、注释——任何的不同——都会导致缓存的不命中。
事实上，如果查询中包含任何用户自定义函数、存储函数、用户变量、临时表、mysql库中的系统表，或者任何包含列级别权限的表，都不会被缓存。
因为查询缓存是在完整的SELECT语句基础上的，而且只是在刚收到SQL语句的时候才检查，所以子查询和存储过程都没办法使用查询缓存。
打开查询缓存对读和写操作都会带来额外的消耗：
- 读查询在开始之前必须先检查是否命中缓存。
- 如果这个读查询可以被缓存，那么当完成执行后，MySQL若发现查询缓存中没有这个查询，会将其结果存入查询缓存，这会带来额外的系统消耗。
- 这对写操作也会有影响，因为当向某个表写入数据的时候，MySQL必须将对应表的所有缓存都设置失效。如果查询缓存非常大或者碎片很多，这个操作就可能会带来很大系统消耗。
如果缓存中存放了大量的查询结果，那么缓存失效操作时整个系统都可能会僵死一会儿。因为这个操作是靠一个全局锁操作保护的，所有需要做该操作的查询都要等待这个锁，而且无论是检测是否命中缓存、还是缓存失效检测都需要等待这个全局锁。
### 查询缓存如何使用内存
查询缓存是完全存储在内存中的。
维护的数据：需要一些内存专门用来确定哪些内存目前是可用的、哪些是已经用掉的、哪些用来存储数据表和查询结果之前的映射、哪些用来存储查询字符串和查询结果。除此之外，MySQL用于查询缓存的内存被分成一个个的数据块，数据块是变长的。每一个数据块中，存储了自己的类型、大小和存储的数据本身，还外加指向前一个和后一个数据块的指针。数据块的类型有：存储查询结果、存储查询和数据表的映射、存储查询文本，等等。
当服务器启动的时候，它先初始化查询缓存需要的内存。这个内存池初始是一个完整的空闲块。这个空闲块的大小就是你所配置的查询缓存大小再减去用于维护元数据的数据结构所消耗的空间。
当有查询结果需要缓存的时候，MySQL先从大的空间块中申请一个数据块用于存储结果。这个数据块需要大于参数query_cache_min_res_unit的配置。因为需要在查询开始返回结果的时候就分配空间，而此时是无法预知查询结果到底多大的，所以MySQL无法为每一个查询结果精确分配大小恰好匹配的缓存空间。
因为需要先锁住空间块，然后找到合适大小数据块，所以相对来说，分配内存块是一个非常慢的操作。MySQL尽量避免这个操作的次数。当需要缓存一个查询结果的时候，它先选择一个尽可能小的内存块（也可能选择较大的，这里将不介绍细节），然后将结果存入其中。如果数据块全部用完，但仍有剩余数据需要存储，那么MySQL会申请一块新数据块——仍然是尽可能小的数据块——继续存储结果数据。当查询完成时，如果申请的内存空间还有剩余，MySQL会将其释放，并放入空闲内存部分。
![c710071052113af00cd60a408179f437](第7章 MySQL高级特性.resources/WX20210708-112755@2x.png)
这里“分配内存块”是指在空闲块列表中找到一个合适的内存块，或者从正在使用的、待淘汰的内存块中回收再使用。也就是说，这里MySQL自己管理一大块内存，而不依赖操作系统的内存管理。
![3712bb247633db82fb6e1e895f29e054](第7章 MySQL高级特性.resources/WX20210708-113051@2x.png)
在收缩第一个查询结果使用的缓存空间时，就会在第二个查询结果之间留下一个“空隙”——一个非常小的空闲空间，因为小于query_cache_min_res_unit而不能再次被查询缓存使用。这类“空隙”我们称为“碎片”，这在内存管理、文件系统管理上都是经典问题。有很多种情况都会导致碎片，例如缓存失效时，可能导致留下太小的数据块无法在后续缓存中使用。
### 什么情况下查询缓存能发挥作用
任何SELECT语句没有从查询缓存中返回都称为“缓存未命中”。缓存未命中可能有如下几种原因：
- 查询语句无法被缓存，可能是因为查询中包含一个不确定的函数（如CURRENT_DATA），或者查询结果太大而无法缓存。这都会导致状态值Qcache_not_cached增加。
- MySQL从未处理这个查询，所以结果也从不曾被缓存过。
- 虽然之前缓存了查询结果，但是由于查询缓存的内存用完了， MySQL需要将某些缓存“逐出”，或者由于数据表被修改导致缓存失效。
如果服务器上有大量缓存未命中，但是实际上绝大数查询都被缓存了，那么一定是有如下情况发生：
- 查询缓存还没有完成预热。也就是说，MySQL还没有机会将查询结果都缓存起来。
- 查询语句之前从未执行过。
- 缓存失效操作太多了。缓存碎片、内存不足、数据修改都会造成缓存失效。
### 如何配置和维护查询缓存
query_cache_type：是否打开查询缓存。
query_cache_size：查询缓存使用的总内存空间，单位是字节。
query_cache_min_res_unit：在查询缓存中分配内存块时的最小单位。
query_cache_limit：MySQL能够缓存的最大查询结果。如果超出，MySQL则增加状态值Qcache_not_cached，并将结果从查询缓存中删除。
query_cache_wlock_invalidate：如果某个数据表被其他的连接锁住，是否仍然从查询缓存中返回结果。
### InnoDB和查询缓存
### 通用查询缓存优化
用多个小表代替一个大表对查询缓存有好处。
批量写入时只需要做一次缓存失效，所以相比单条写入效率更好。
因为缓存空间太大，在过期操作的时候可能会导致服务器僵死。
对于写密集型的应用来说，直接禁用查询缓存可能会提高系统的性能。
因为对互斥信号量的竞争，有时直接关闭查询缓存对读密集型的应用也会有好处。
如果不想所有的查询都进入查询缓存，但是又希望某些查询走查询缓存，那么可以将query_cache_type设置成DEMAND，然后在希望缓存的查询中加上SQL_CACHE。相反，如果希望缓存多数查询，而少数查询又不希望缓存，那么你可以使用关键字SQL_NO_CACHE。
### 查询缓存的替代方案
客户端的缓存